\documentclass{ltjsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,positioning}
\usepackage{listings}
\usepackage[sourcehan-jp]{luatexja-preset}
\input{../../../temp/mylisting}
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    language={[5.3]lua},
    escapechar=!,
    backgroundcolor=,
    columns=fixed,
    float=tbpm,
    numbers=none,
    moredelim={[is][\color{red}\uwave]{<@}{@>}},
}

\makeatletter
\def\fnum@figure{(\thefigure)}
\makeatother

\title{プログラム言語特論 レポート 第1回}
\author{201820631 河原 悟}
\begin{document}
\maketitle

本レポートでは、文献~\cite{DeVito:2013:TML:2499370.2462166}を読み、その概略について述る。
また、マルチステージプログラミングが自身の研究分野へどのように貢献するかについて考える。

\section{概要}
スクリプト言語Luaに低レイヤで動作する言語TerraをDSLとして実装した。
LuaはGCや第一級の関数オブジェクトを備えている動的型付けの高級言語である。
一方でTerraは手動でメモリ管理をおこなう静的型付けの言語である。
MSPにより、LuaからTerraのコードを動的に生成、実行することができる。
また、メタプログラミングによる型リフレクションでTerraの型を生成することができる。
いくつかの既存のシステムをTerraで再実装し、ステンシル計算ではCで書かれたコードよりも2.3倍のパフォーマンス向上が得られた。

\section{Terra}
Terra言語のトップレベル環境はLuaのステートメントとTerraのステートメントから成る。

C言語のライブラリを呼ぶこともでき、\lstinline{terralib.includec}関数にヘッダファイル名を渡すことにより、ヘッダファイルに書かれた関数名または定数名をキー、値をバリューとするLuaのtableオブジェクトを返す。

TerraのエンティティはすべてLuaの第一級オブジェクトである。
Luaから動的にTerraの型を生成することもできる。
次のような正方形のグレイスケール画像を表現するTerraの構造体\lstinline{GrayScaleImage}を考える。
\begin{lstlisting}
struct GreyscaleImage {
  data : &float;
  N : int;
}
\end{lstlisting}
1ピクセルに格納されるデータの型が\lstinline{&float}で定義されているが、この型を多相にすることを考える。
1ピクセルに格納されるデータの型を受け取り、構造体を返すLuaの関数は以下のように実装される。
\begin{lstlisting}
function Image(PixelType)
  struct ImageImpl {
    data : &PixelType,
    N : int
  }

  terra ImageImpl:init(N: int): {} --returns nothing
    self.data = [&PixelType](std.malloc(N*N*sizeof(PixelType)))
    self.N = N
  end

  terra ImageImpl:get(x: int, y: int) : PixelType
    return self.data[x*self.N + y]
  end

  return ImageImpl
end
\end{lstlisting}
\lstinline{Image}関数により\lstinline{GrayScaleImage}は以下のように定義することができる。
\begin{lstlisting}
GrayScaleImage = Image(float)
\end{lstlisting}
\lstinline{GrayScaleImage}を用いて、ディスクに保存されている画像にラプラシアンフィルタを適用する関数を考える。
\begin{lstlisting}
terra laplace(img: &GreyscaleImage,
              out: &GreyscaleImage) : {}
  --shrink result, do not calculate boundaries
  var newN = img.N - 2
  out:init(newN)
  for i = 0,newN do
    for j = 0,newN do
      var v = img:get(i+0,j+1) + img:get(i+2,j+1)
        + img:get(i+1,j+2) + img:get(i+1,j+0)
        - 4 * img:get(i+1,j+1)
      out:set(i,j,v)
    end
  end
end

-- driver function for laplace
terra runlaplace(input: rawstring,
                 output: rawstring) : {}
  var i = GreyscaleImage {}
  var o = GreyscaleImage {}
  i:load(input)
  laplace(&i,&o)
  o:save(output)
  i:free(); o:free()
end
\end{lstlisting}

Terraの関数呼出しはLuaからおこなうことができる。
\begin{lstlisting}
runlaplace("myinput.bmp","myoutput.bmp")
\end{lstlisting}

Luaから呼び出された\lstinline{runlaplace}はJITコンパイルされる。
FFIによりLuaのstring型はTerraのコード内で生のchar array型に変換される。

TerraはMSPにおけるescape演算子と同等の働きをする\lstinline{[]}を持ち、囲まれた項をLuaの評価結果として得られた値をTerraの項の中で使うことができる。
\lstinline{quote}演算子もあり、Terraの項を他のTerraの項と合成することができる。

\subsection{実行プロセス}
Terraの実行プロセスは次のようになる。
まずLuaの評価を開始していき、Terraの項にあたった場合、特殊化をおこなう。
特殊化は、エスケープを評価し、具体的なTerraの項に変形する処理である。
そして特殊化が終わったTerraの項をTerraの評価規則で評価する。

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node (e) {e};
        \node[right = of e] (e') {$\dot{\mathrm{e}}$};
        \node[right= of e'] (se) {$\dot{\mathrm{\underline{e}}}$};
        \node[right = of se] (v) {v};

        \path[->]
        (e) edge node[above]{$L$} (e')
        (e') edge node[above]{$S$} (se)
        (se) edge node[above]{$T$} (v);
    \end{tikzpicture}
\end{figure}

\subsection{言語デザイン}
\subsubsection{変数環境の共有}
LuaとTerraは変数環境を共有しているため、%
Luaの実行環境でTerraの関数や型を定義でき、%
Luaから変数で束縛されたTerraの値を明示的なescapeなしに使うことができる。

\subsubsection{Eager specialization with lazy typechecking}
Terraは特殊化を評価時におこない、Terra関数の呼び出し時に初めて型チェックをおこなう。
Terraの項はLuaのランタイムに依存する可能性がある。
Luaの項は動的型付けなので、Terraの項に、適切に静的に型を付けるのは必ずしもできるわけではない。

Terraの項の特殊化を積極的におこなう。
これにより、依存しているLuaの値を関数の環境の中に取り入れ、具体的な値に評価する。

\section{実装}
TerraはLuaを拡張した言語である。
Luaの処理系にはLuaJITを用いており、Lua自身はCのライブラリとして実装されている。
LuaとTerraのプログラムが混在しているプログラムを読み込む関数がLuaJITに追加されている。
この関数では、TerraとLuaの構文の混在しているテキストを、プリプロセッサにより処理する。
% この中でTerraの関数の特殊化をおこない、Terraの環境を実行していく。
TerraのコンパイルにはLLVMを用い、TerraコードはJITコンパイルされる。
Cを呼び出すために、Clangが使われている。

\section{研究分野への貢献}
IoTの普及により、様々な組み込み機器の上でプログラムを実行する機会が増えている。
GCCなどはコンパイラホストのプロセッサとは異なるプロセッサの命令セットをターゲットとしたクロスコンパイル機能を提供している。
オプションによる切り替えなどではなく、生成されるコードを実行する環境(プロセッサの命令セット、メモリ、ストレージサイズなど)の情報をMSPでコンパイラに埋め込む、コンパイラジェネレータを考える。
MSPにより生成されたコンパイラは、特定の実行環境に最適化されたプログラムを生成することができる。
またコンパイラ自体の開発も、多くの部分を共通化することができ、メンテナンス性が向上する。

JavaScriptやPython、Luaのようなスクリプト言語も近年ではRaspBerry PiやPynQ、ネットワークルータなどの比較的リッチな組み込み機器上で扱う言語として採用されつつある。
これらの言語処理系の多くはインタープリタとして実装されている。
このインタープリタも上記のコンパイラジェネレータと同様に、MSPにより実行環境の情報を入力してインタープリタを生成するインタープリタジェネレータを考えることができる。
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{main.bib}
\end{document}
